<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculum>
	<metadata>
		<publication>
			<year>2000</year>
		</publication>
		<authors></authors>
		<title>Geographie und Wirtschaftskunde</title>
		<description>Lehrplan 2000 der HS/NMS und AHS-Unterstufe</description>
		<language>de-AT</language>
		<resources>
			<pdf>https://www3.lernplattform.schule.at/gwk/pluginfile.php/129/mod_resource/content/2/lp_hs_geographie_877.pdf</pdf>
		</resources>
	</metadata>
	<content>
		<level>
			<title>1. und 2. Klasse</title>
			<ordinals>
				<ordinal>1</ordinal>
				<ordinal>2</ordinal>
			</ordinals>
			<description>
				<![CDATA[Darstellung menschlichen Lebens und Wirtschaftens; Aufzeigen von Gleichartigkeiten und Unterschieden. Grundlegende Einsicht, dass Gesellschaft und Wirtschaft räumlich strukturiert sind. 
Beispiele aus Österreich und Europa sollen in der 1. und 2. Klasse vertreten sein, jeder außereuropäische Erdteil wenigstens einmal in einer der beiden Klassen.]]>
			</description>
			<topics>
				<topic>
					<title>Ein Blick auf die Erde</title>
					<description>
						<![CDATA[Erwerben grundlegender Informationen über die Erde mit Globus, Karten, Atlas und Bildern.]]>
					</description>
				</topic>
				<topic>
					<title>Wie Menschen in unterschiedlichen Gebieten der Erde leben und wirtschaften</title>
					<description>
						<![CDATA[Erkennen, dass sich Menschen in ihren Lebens- und Konsumgewohnheiten auf regionale und kulturelle Voraussetzungen einstellen und dass die Lebensweise einem Wandel unterliegt.
Erkennen, wie einfache Wirtschaftsformen von Natur- und Gesellschaftsbedingungen beeinflusst werden, und erfassen, dass Menschen unterschiedliche, sich verändernde Techniken und Produktionsweisen anwenden.
Erkennen, wie Menschen mit Naturgefahren umgehen.]]>
					</description>
				</topic>
				<topic>
					<title>Wie Menschen Rohstoffe und Energie gewinnen und nutzen</title>
					<description>
						<![CDATA[Erkennen, wie Rohstoffe und Nutzenergie gewonnen und zu den Verbraucherinnen und Verbrauchern gebracht werden. 
Einsehen, dass Rohstoffe und Energieträger auf der Erde ungleichmäßig verteilt und begrenzt vorhanden sind und dass ihre Nutzung oft die Umwelt belastet.]]>
					</description>
				</topic>
				<topic>
					<title>Ein erster Überblick</title>
					<description>
						<![CDATA[Regionale bzw. zonale Einordnung der im Unterricht durchgenommenen Beispiele.
Erkennen der Grundstrukturen einfacher Wirtschaftsformen: von der agrarisch dominierten Selbstversorgerwirtschaft zu arbeitsteiligen Systemen.
Erfassen, dass es auf der Erde eine Regelhaftigkeit in der Anordnung klimatischer Erscheinungen gibt.]]>
					</description>
				</topic>
				<topic>
					<title>Leben in Ballungsräumen</title>
					<description>
						<![CDATA[Das Leben in Ballungsräumen und peripheren Räumen vergleichen.
    		            Erfassen von Merkmalen, Aufgaben und Umweltproblemen in Ballungsräumen. Erkennen der Vernetzung zwischen Kernstadt und Umland.
    		            Erwerben grundlegender Informationen über Städte mit Hilfe kartographischer Darstellungen.
    		            ]]>
					</description>
				</topic>
				<topic>
					<title>Gütererzeugung in gewerblichen und industriellen Betrieben</title>
					<description>
						<![CDATA[Erkennen, dass unterschiedliche Gründe die Standortwahl für einen Betrieb beeinflussen.
Erkennen, wie Güter in Betrieben verschiedener Art und Größe in unterschiedlichen Organisationsformen erzeugt werden.
Erfassen der Auswirkungen von Betrieben und Produktionsprozessen auf die Umwelt.
Verstehen, dass verschiedene Tätigkeiten in der Wirtschaft unterschiedliche Kenntnisse und Fähigkeiten voraussetzen.]]>
					</description>
				</topic>
				<topic>
					<title>Der Dienstleistungsbereich</title>
					<description>
						<![CDATA[Erkennen der Vielfalt des Dienstleistungsbereichs sowie Verständnis für seine zunehmende Bedeutung im Wirtschaftsleben. 
Erfassen der wirtschaftlichen Bedeutung von Freizeit und Tourismus.
Erwerben grundlegender Informationen und Fertigkeiten für die richtige Wahl von Verkehrsmitteln.
Erfassen, wie Regionen durch Verkehrseinrichtungen unterschiedlich erschlossen und belastet werden.]]>
					</description>
				</topic>
				<topic>
					<title>Die Erde als Lebens- und Wirtschaftsraum des Menschen – eine Zusammenschau</title>
					<description>
						<![CDATA[Zusammenfassende Einordnung der bisher behandelten Beispiele in Staaten, Landschaftsgürtel und Wirtschaftszonen der Erde.
Erkennen, dass die Verteilung der Bevölkerung auf der Erde ungleichmäßig ist und dass es Gunst- und Ungunsträume gibt.]]>
					</description>
				</topic>
			</topics>
		</level>
	</content>
</curriculum>
